\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tcolorbox}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}
\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$28 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle
	
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	
	\subsection*{Question 1}
	Une équation de \(D\) est de la forme \(M (x\,;\,y) \in D \iff x + 3y + c = 0\) et avec :
	\begin{align*}
		A(-1\,;\,2) \in D &\iff -1 + 6 + c = 0 \\
		&\iff c = -5,
	\end{align*}
	on obtient :
	\[
	M (x\,;\,y) \in D \iff x + 3y - 5 = 0.
	\]
	
	\subsection*{Question 2}
	Un vecteur directeur de \(D\) est par exemple \(\vec{u} \begin{pmatrix} 8 \\ 5 \end{pmatrix}\) ou \(\vec{u}\begin{pmatrix} 4 \\ 2,5 \end{pmatrix}\), soit un vecteur directeur de \(D'\). Donc \(D\) est parallèle à \(D'\).
	
	\subsection*{Question 3}
	Le coefficient directeur de la droite \(D\) est celui de la droite \((AB)\), soit :
	\[
	\dfrac{1 - (-1)}{1 - 0} = \dfrac{2}{1}.
	\]
	Donc le nombre dérivé est égal à \( \dfrac{2}{1} = 2 \).
	
	\subsection*{Question 4}
	Les expressions sont toutes des trinômes du second degré. Leurs racines sont \(-1\) et \(2\). Donc leur somme est égale à \(1 = -\dfrac{b}{a}\) et leur produit \(-2 = \dfrac{c}{a}\). Le seul trinôme ayant ces propriétés est :
	\[
	-x^2 + x + 2.
	\]
	
	\subsection*{Question 5}
	\(f\), produit de fonctions dérivables sur \(\mathbb{R}\), est dérivable sur cet intervalle et :
	\[
	f'(x) = e^x + x e^x = e^x (1 + x) = (x + 1) e^x.
	\]
	
	\section*{Exercice 2 (5 points)}
	
	\subsection*{1.}
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5]
			\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
			\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$M$};
			\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above,sloped] {$0,002$};
			\node (P_1_0) at (2,-0) {$S$};
			\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0,98$};
			\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{S}$};
			\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0,02$};
			\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$\overline{M}$};
			\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below,sloped] {$0,998$};
			\node (P_1_2) at (2,-2) {$S$};
			\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0,2$};
			\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{S}$};
			\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0,98$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
	On a :
	\[
	p(M) = \dfrac{1}{500} = \dfrac{2}{1000} = 0,002.
	\]
	D'où \( p(\overline{M}) = 1 - 0,002 = 0,998 \).
	
	\subsection*{2.}
	D'après la loi des probabilités totales :
	\[
	p(S) = p(M \cap S) + p(\overline{M} \cap S),
	\]
	avec :
	\begin{align*}
		p(M \cap S) &= p(M) \times p_M(S) = 0,002 \times 0,98 = 0,00196, \\
		p(\overline{M} \cap S) &= p(\overline{M}) \times p_{\overline{M}}(S) = 0,998 \times 0,02 = 0,01996.
	\end{align*}
	Donc :
	\[
	p(S) = 0,00196 + 0,01996 = 0,02192.
	\]
	
	\subsection*{3.}
	
	\paragraph{a.} Les passages étant indépendants les uns des autres et la probabilité de faire sonner étant pour chaque voyageur de \(0,02192\), \(X\) suit une loi binomiale de paramètres \(n = 2\) et \(p = 0,02192\).
	
	\paragraph{b.} Reprendre et compléter le tableau donnant la loi de \(X\) :
	
	\[
	\begin{array}{|c|c|c|c|}
		\hline
		k            & 0        & 1        & 2        \\
		\hline
		p(X = k)     & 0,95664 & 0,04288 & 0,00048 \\
		\hline
	\end{array}
	\]
	
	\paragraph{c.} On a :
	\[
	E(X) = 0 \times 0,95664 + 1 \times 0,04288 + 2 \times 0,00048 = 0,04384.
	\]
	Cela signifie qu'en moyenne, sur un grand nombre de passages, un peu plus de \(4\%\) de passagers feront sonner, alors qu'ils ne devraient être que \(0,2\%\).
	
	\section*{Exercice 3 (5 points)}
	
	\subsection*{1.}
	Diminuer de \(5\%\), c'est multiplier la quantité de déchets par \(1 - \dfrac{5}{100} = 1 - 0,05 = 0,95\). Donc l'entreprise s'engage à produire seulement en 2020 :
	\[
	6000 \times 0,95 = 5700 \text{ (tonnes)}.
	\]
	
	\subsection*{2.}
	
	\paragraph{a.} On a donc pour tout entier naturel \(n\),
	\[
	d_{n+1} = 0,95 d_n.
	\]
	
	\paragraph{b.} La relation précédente montre que la suite \((d_n)\) est une suite géométrique de raison \(0,95\) et de premier terme \(d_0 = 6000\).
	
	\paragraph{c.} On sait que pour tout entier naturel \(n\) :
	\[
	d_n = d_0 \times 0,95^n = 6000 \times 0,95^n.
	\]
	La quantité totale de déchets produite de 2019 à 2023 est :
	\begin{align*}
		T &= d_0 + d_1 + d_2 + d_3 + d_4 \\
		&= 6000 \times 0,95^0 + 6000 \times 0,95^1 + 6000 \times 0,95^2 + 6000 \times 0,95^3 + 6000 \times 0,95^4 \quad (1),
	\end{align*}
	d'où, par produit par \(0,95\) :
	\begin{align*}
		0,95T &= 6000 \times 0,95^1 + 6000 \times 0,95^2 + 6000 \times 0,95^3 + 6000 \times 0,95^4 + 6000 \times 0,95^5 \quad (2),
	\end{align*}
	d'où, par différence \((1) - (2)\) :
	\[
	0,05T = 6000 - 6000 \times 0,95^5,
	\]
	d'où on tire :
	\[
	T = \dfrac{6000 - 6000 \times 0,95^5}{0,05} \approx 27146 \text{ tonnes}.
	\]
	
	\subsection*{3.}
	\begin{tcolorbox}[colback=white,colframe=black,left=1mm,right=1mm,top=1mm,bottom=1mm,boxsep=0mm]
		\[
		\begin{array}{l}
			D \leftarrow 6000 \\
			N \leftarrow 0 \\
			\text{Tant que } D > 3600 \\
			\quad D \leftarrow 0,95 * D \\
			\quad N \leftarrow N + 1 \\
			\text{Fin Tant que}
		\end{array}
		\]
	\end{tcolorbox}
	
	L'algorithme donnera \(N = 10\), soit en 2029.
	
	\section*{Exercice 4 (5 points)}
	\psset{xunit=1.2cm,yunit=1.2cm,labelFontSize=\scriptstyle,showorigin=false}
	\begin{pspicture}(-1,-1.4)(10.5,3.7)
		\multido{\n=-0.2+0.2}{56}{\psline[linewidth=0.35pt,linecolor=lightgray](\n,-1)(\n,3)}
		\multido{\n=-1.0+0.2}{21}{\psline[linewidth=0.35pt,linecolor=lightgray](0,\n)(10.8,\n)}
		\multido{\n=0+1}{11}{\psline[linewidth=0.45pt](\n,-1)(\n,3)}
		\multido{\n=-1+1}{5}{\psline[linewidth=0.45pt](0,\n)(10.8,\n)}
		\psaxes[linewidth=0.95pt]{->}(0,0)(0,-1)(11,3)
		\def\Func{x 6 mul  2.71828 x exp div}
		\psplot[plotpoints=3000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{0}{10}{\Func}
		\uput[ur](2.5,1.5){\red $\mathcal{C}$}
	\end{pspicture}
	
	\subsection*{1.}
	La fonction \(f\) est un quotient de fonctions dérivables, le dénominateur étant non nul quel que soit le réel \(x\). On a donc sur \(\mathbb{R}\), et en particulier sur \([0\,;\,10]\) :
	\[
	f'(x) = \dfrac{6 e^x - 6x \times e^x}{(e^x)^2} = \dfrac{6 e^x (1 - x)}{e^x \times e^x} = \dfrac{6 (1 - x)}{e^x}.
	\]
	
	\subsection*{2.}
	Comme \(6 e^x > 0\) quel que soit \(x\), pour \(x \in [0\,;\,10]\), le signe de \(f'(x)\) est celui de \(1 - x\) :

		 \begin{align*}
		&1 - x > 0\\
		 \iff& 1 > x \\
		\iff& x < 1 
		\end{align*}
		La fonction \(f\) est donc croissante sur \([0\,;\,1]\), \\
		de \(f(0) = 0\) à \(f(1) = \dfrac{6 \times 1}{\e^1} = 6 \e^{-1} \approx 2,207\) ;
	
		\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[double distance=2pt]
			\tkzTabInit{$x$/1,f'(x)/1,$f(x)$/2}{$0$,$1$, $10$}
			\tkzTabLine{,+,z, -}
			\tkzTabVar{+/$0$,-/ $6\e^{-1}$ /, +/}
		\end{tikzpicture}
	\end{center} 
	\subsection*{3.}
	Les variations de \(f\) montrent que la concentration maximale est atteinte après 1 heure et qu'elle est égale à environ \(2,2\) (mg/L).
	
	\subsection*{4.}
	Le sportif peut être contrôlé à tout moment après son injection, mais hélas il sera en infraction entre environ 43 minutes et 1h24 après l'injection car la concentration sera à ce moment supérieure à \(2\) (mg/L).
	
\end{document}
